GERÇEKLİĞE VE ÜLKESİNE YENİK DÜŞMEYEN DÜŞLER

"Sonunda gerçekliğe ve İspanya'ya yenik

düşen Don Quixote, 1614 yılında, doğduğu

köyde öldü. Miguel de Cervantes de onun

ardından kısa bir süre daha yaşadı ancak."

Jorge Luis Borges

Nesrin A. 'ya...

Nilşen bana rastladığında, ben de ona rastladım. Bu rastlantının bizi pek etkilediği söylenemez. Hemen sonra, ikimiz de ayrı ayrı kendi yaşantılarımızı sürdürdük, taa ki şu havaalanı meselesine dek...

Nilşen bir sabah uyandığında, ertesi yıl başına gelecekleri düşünüp, hayıflanmadı. Sevinmedi de... Dahası, benim bunları sonradan düşünüp, kafa yoracağımı hiç bilemedi. Yirmi dokuz yaşında İstanbul'a gidecek bir uçağı beklerken yaşayacaklarını kimse önceden bilemezdi. Siz birazdan başınıza gelecekleri, daha kötüsü, başınıza gelmeyecekleri biliyor musunuz sanki?

François, Montpellier'in küçük bir köyünde canı sıkılmış, umutsuz ve asla okula gitmemiş yirmi yaşında bir delikanlıyken, iki yıl sonra Orly Havaalanı'nda Nilşen'e rastlayacağını düşünemezdi bile. Siz, bırakın iki yılı, gelecek ay kime rastlayacağınızı, daha fenası, kime rastlayamayacağınızı düşünebiliyor musunuz yani?

Andreas aynı havaalanında Leon'dan bir gün önce Nilşen'in kendisini yolcu ettikten sonra neler düşüneceğini, Leon, Türkiye'yle Londra arasına sıkışan yaşantısının tam bağlantı yerine çöreklenen Nilşen'in anlamını Orly'de kavrayacağını, önceden tahmin edemezdi. Ama ben, bütün bunları taa o zaman biliyordum, çünkü aslında bütün hayatlar birbirinden farklı olduğu kadar, birbirine benzer! Nilşen'in başına gelenler, daha 1912'de babaannemin, 1980'de benim başıma gelecekti. İnansanız da, inanmasanız da, bütün bunlar bir gün sizin de başınıza gelecektir, çünkü; aynada gördüğünüz suretinizdir!

Anlatacağım olayın bütün kahramanları hayatta bugün, fakat konuşmamaya yeminliler. Hepsi kendi dinî ve ahlâkî inançları ve inançsızlıklarına göre yemin ettiler, fakat birbirlerinin yeminli olduğundan haberleri yok! Ben, onları zamanın tanıklığı altında, bir yazarın bütün zaafları ve meziyetlerinin getirdiği kaçınılmaz kurgusal hileler ve düşsel çeşitlemelerle kâğıda geçiriyorum.

ŞİMDİKİ ZAMAN

Nilşen: Yirmi dokuz yaşında. Trabzon'da doğdu. Yeşil, badem gözlü, siyah saçlı. 42 kg. Çevrebilimci. Ankara'da yaşıyor. Çocukluğu babasının işi nedeniyle Madagaskar'da geçti. Sorbonne'da toplumbilim ve çevre hukuku okudu. Şiir seviyor, flüt çalıyor ve yaprak biriktiriyor. Jacques Brel ve Suzanne Vega dinliyor. Anadili Türkçe, Fransızca biliyor, İngilizce öğreniyor.

Leon: Otuz yedi yaşında. İstanbul'da doğdu. Esmer, kıvırcık saçlı, bıyıksız. 67 kg. Ailesi Kudüs'e göçtükten sonra, kendisi de Londra'ya taşındı. Üniversitede felsefe tarihi anlatıyor. Şiir ve deneme yazıyor. Yürümeyi seviyor. Beatles, Bob Dylan, Keith Jarrett ve Yidiş şarkıları dinliyor. Anadili Türkçe, İngilizce biliyor, çok az İbranca anlıyor.

Andreas: Otuz bir yaşında. Atina'da doğdu. Siyah saçlı ela gözlü, bıyıksız. 70 kg. Edinburg'da çevre mühendisliği (endüstriyel atık sular) doktorası yaptı. Atina Polyteknik'te ders anlatıyor. Anneannesi İzmirli. Tenis oynuyor, gitar çalıyor, Theodorakis, Livaneli, Joen Baez, Spyro, Gyra dinliyor. Anadili Yunanca, İngilizce biliyor, çok az Türkçe anlıyor.

François: Yirmi iki yaşında. Güney Fransa'da, haritalarda adı yazılmayan bir köyde doğdu ve orada büyüdü. Okuldan kaç kez kaçtığını hatırlayabilen yok. Daha sonra evden ve köyden de kaçtı. Montpellier ve Nimes'de bulaşıkçılık, garsonluk yaptı. Kumral, yeşil gözlü, bıyıksız. 75 kg. Marangozluğa eli yatkın. Michael Jackson ve Madonna dinliyor. Her şeyden çabucak sıkılıyor ve bıkıyor. Paris'te küçük bir kafede garsonluk yapıyor. Anadili Fransızca, okuma-yazması var.

Nilşen, günlük harcırahı 79 Amerikan Doları (bu 475 FF ve bu satırlar yazıldığında 142.000 TL kadar bir şey ediyor) cebinde, Paris'e indiğinde, havayı derin derin içine çekti. Bu kokuyu sevdi. Kentlerin kendine özgü havaları vardır ama son yıllarda artık hepsi kükürtdioksit benzeri kokuyorlar! Ama Nilşen, Paris kokusunu duymayı öyle çok istiyordu ki, elbette bu kadar uğraşınca duydu. İçini zıpkın gibi kesen bir heyecan dalgası kapladı. İşte dört yılını geçirdiği Paris'teydi yine! Gerçekten onu heyecanlandıracak şeyler mi yaşamıştı bu dört yıl içinde? Bilmiyorum. O zamanlar yanında değildim. Fakat zamanın çoğunlukla iyi anılardan yana olduğunun son elli yıldır farkındaydım.

Nilşen, ucuzca ama konforlu oteline yerleşti. Gelecek dört gün içinde katılacağı seminerin notlarını düzenledi, bu iş için Ankara'da ödünç parayla satın aldığı iki asık yüzlü elbiseyi askıya astı. (Siyah bir döpiyes, neftî bir elbise.) Diğer elbiselerinin canlı renkleri ve biraz tuhaf modelleri yanında, bu ikisi yapayalnız kaldılar. Bir insanın kendini böyle kesin biçimde ikiye ayırabilmesinin faturası nedir acaba? Bunlar bitince, eflatun üzerine yeşil puanlı telefon defterini çıkartıp, A harfini açtı;

— Alo, Andreas'ı soracaktım. Geldi mi Paris'e?

Andreas bir gün önce gelmişti ve hemen buluşabileceklerini söyledi. Nilşen, defterinin L harfini açtı ve bu kez de;

— Aloo, Leon'u soracaktım, Londra'dan gelecekti?

Leon'un uçağı iki saat sonra Paris'te olacaktı, otel resepsiyonisti odasının rezerve edilip, bekletildiğini bildirdi. Nilşen, kendi otelinin telefonunu verip, Leon'a haber verilmesini sıkı sıkı tembihledi.

İLK DÜŞ

Andreas, Nilşen'i ilk tanıştıkları kafede, Cafe du Reve'de bekledi. Üç yıl önce, yine bir çevre sempozyumunda hiç mi hiç farkında olmadan aynı otelde kalmışlar, ama aslında birbirlerini, ayrı ayrı gittikleri bu kafede Türkçe konuşan bir delikanlıya 'merhaba' derken tanımışlardı. Üç yıl içinde tam dokuz kez buluştular, bu onuncusu! Her keresinde artık görüşmemeye karar verilen ya da hiç ayrılmayacakları sonucu çıkartılan ama hâlâ süren bir DÜŞ: Aşk, günlük hayatın bayağılıklarına bulaştırılmadan ve eskitilmeden daha canlı ve uzun yaşar.

İKİNCİ DÜŞ

Leon, o akşam otelinde bulamadığı Nilşen'e not bıraktı, ertesi gün öğle üzeri buluşup, küçük bir İtalyan lokantasına gittiler. Leon bundan on bir yıl önce yaz tatili için İstanbul'a gittiğinde, babasıyla Paris'ten İstanbul'a gelen Nilşen'e, o zamanlar hâlâ yapılan bir şiir okuma matinesinde rastladı. O gün okunan bir şiiri ikisi de ezbere anımsarlar; adı 'Yağmur Kaçağı'dır. Nilşen on sekizlerinde bir kızdı o zamanlar. Yine aynı parlak siyah saçlar, parlak badem gözler ve ısırgan mizah anlayışı! (belki de anlayışsızlığı...) Bir uluslararası gönüllü kuruluşa doktorluk yapan babasının peşine takılıp Madagaskar'a gitmişti. Bu ayrılığı, annelerine hiç uymayan maceraperest yapısından ötürü babasına ömür boyu bir suç olarak yükleyen iki ablası gibi algılamamıştı hiç. Değişik Afrika ülkeleri ve çoğu Madagaskar'da geçen çocukluğu zıpzıp dergisindeki çizgi romanları kendi yaşantısına taşıyıvermişti. Sonra liseyi Türkiye'de okumuş ve ardından bu kez Paris'te yaşayan babasının yanına, üniversite eğitimine...

Leon'la on bir yıldır farklı kıtalarda sayısız kereler buluştular, birbirlerini ziyaret ettiler. Aynı yemeği, aynı evi, aynı keyif ve sıkıntıları, ilk insanın birbirine en yakın olabileceği sanılan o noktada buluşup, paylaştılar. İkisi de hep özledikleri zeki ve duyarlı sevgiliyle, zeki ve anlayışlı kardeş karışımını birbirlerinde bulmuşlardı. Böylesi bir ilişkiyi ne gerçek kardeş ne de sevgili olsalar yaşayamayacaklarını o zamanlar henüz bal gibi bilmiyorlar, ama şiddetle hissediyorlardı. Zamanla bal gibi öğrendiler tabii. Çünkü ikisinin de zamanla pek beğendikleri sevgilileri olmuştu, eskiden beridir de ikişer kardeşleri vardı. Hatta içlerinden biri evlendi bir ara. Bu eş, diğerinin arkadaşını yürekten benimsemekle birlikte, içinde daima bir soru işareti kaldı. Genç sevgililerin içlerinde daima soru işareti şeklinde bir kurtçuğun bulunmasının yararlarından söz eden bazı yazarlar olsa da, ben bu konuda hâlâ karar vermiş sayılmam. Leon ve Nilşen'e gelince, onlar hep bir düşün peşinden sürüklendiler; DÜŞ: Sürekli ve coşkulu bir aşkın dostluğa dönüşmüş şeklini inançla korumak!

ÜÇÜNCÜ DÜŞ

Bu üçüncü düşün François'la ilgili olduğunu sanıyorsunuz ya da öyle birkaç satır okumayı umuyorsunuz belki, ama değil! Bu üçüncü düşü kendime ayırdım. Benimkisinin, Nilşen'in iki düşüyle kıyaslanınca, önemsiz, hatta masum sayılabileceğini sanıyorum. Çünkü, aşkın günlük yaşamın bayağılıklarına bulaştırılmadan ve eskitilmeden daha canlı ve uzun yaşayacağına inanmıyorum ben! İnsan zaten günlük yaşamın bayağılık ve acayiplik denizine doğduğu gün batmıştır. Bunun derecesi farklıymış, ne yazar!.. Yoo hayır, bu karamsarlık değil, aksine tam bir iyimserlik; günlük yaşamın o kadar da korkunç olduğunu sanmıyorum ben. Aşkın sürekli ve coşkulu olanının dostluğa dönüşmüş şeklini inançla korumak düşüne gelince; aşkın yüzlerce çeşidi olduğunun farkındayım ama, tümünün de bu isterse Nilşen'le Leon'un geliştirdiği gibi cinselliği geri plana itilip, dostluğu ön plana çıkartılmış bir çeşidi olsun, yine de tavsama tehdidiyle tir tir titrediğini biliyorum. Bunu ister her şeyin değişmesiyle açıklayın ve adına diyalektik mantık deyin ya da isterseniz kategorik mantıkla yapın açıklamanızı, bence artık önemi yok!

Nilşen'in iki düşünü tartıştıktan sonra gelelim benim düşüme; inanmayacaksınız ama benim DÜŞ'üm bu öykünün sonunda Nilşen'in Don Quixote'a, benim de Miguel de Cervantes'e benzer bir akıbete uğramamamızdır!

GERÇEĞE DÖNÜŞ (Şimdiki Zaman)

Nilşen hem çevre sorunları sempozyumuna başarıyla katılımını, sürdürdü, hem de Atina'dan ve Londra'dan yalnızca onunla buluşabilmek için Paris'e gelen iki erkeği birbirine karıştırmadan görmeyi... Sempozyumda ciddi, hırslı ve ataktı. Kadın olmasına rağmen, iş konsantrasyonuna aşk dalgınlığını karıştırmayarak beni şaşırttı!

Andreas, Nilşen'in oteline hiç gelmedi. Çevrecilerin içinde mutlaka kendisini tanıyacak birileri çıkacak, bu da şu an hiç hazır hissetmediği bilimsel konuşmaları doğuracaktı. Daha çok bir banliyö evinde, yanında kaldığı kuzeninde buluşup, seviştiler. Sevişmeleri eskisi gibi canlı ve tutkuluydu. İkisi de bu ilişkiyi Andreas'ın geçen yıl evlendiği Rodoslu Helena'yı incitecek bir aldatmaca saymıyordu. Kendilerini fazlaca önemsemiyorlardı bence.

Hafta sonu güzel bir sevişmenin sabahında bedeninin kıvrımlarına sinen sevgi sıcaklığıyla oteline dönen Nilşen'e, resepsiyondan bir misafiri olduğunu söylediler. Leon mu? Hayır. Neredeyse ikiz kardeşi sanılacak bir genç kadın; Rodoslu Helena bu!

Bundan sonrasını onların anlatmasını tercih ederdim ama, iki kadın öyle çok konuştular ki, konuşmalarını bölmeye cesaret edemedim. Birbirlerini sevip sevmediklerini bilmiyorum. Hem sevgi anlayışları hem de kişilikleri çok farklı, fakat baktığınızda ikiz kardeş sanıyorsunuz. Bir erkek bunca benzer ve benzemez iki kadını aynı anda sevmekten sıkılmaz mı? Eğleniyor olmalı diye düşündüm. Nilşen'in hiçbir zaman kendini kimseye teslim etmeyecek yapısı ve hiç sahiplenmek istemeyişindeki gerilim ve Helena'nın tamamen teslim oluşundaki heyecan... Ne baş döndürücü bir zıtlık! Birbirlerine ne dostça ne de düşmanca sayılmayacak bakışlarla bakan 'suyun iki yanından gelme' kadınlar, akşama doğru birlikte Orly Havaalanı'na gittiler. Helena, Andreas'dan habersiz, yalnızca Nilşen'i görmek için geldiği Paris'ten, onun elini sıkarak ayrıldı. Sizi hayâl kırıklığına uğratacak belki ama, Helena tam veda ederken gebe olduğunu ve kocasını kendine bırakmasını söylemedi 'öbür kadına'. Zaten gebe de değildi.

Nilşen, havaalanı dönüşü Cafe du Reve'ye uğradı, konyakla kahve içti. Çünkü mevsimlerden kıştı. Oteline döndüğünde Leon'u, lobide kendini bekler buldu. Bir Yunan lokantasına gittiler. Bol bol uzo içtiler. Leon, Edip Cansever ve Attilâ İlhan'ın şiirlerini mırıldandı, sonra da kendi yeni şiirlerinden bazılarını okudu (çoğunu Türkçe yazıyor):

...son sitemim ilk gençliğime/yakın heyecanın sonbaharında/havada tuzlu bir renk/denizde siyah saçlı dalgalar.../hep bir şiir/seni buluşturacak/gençliğimle/telaşsız bir heyecan/parlak bir dinginlik/yazmak istedim,/fakat ben/hâlâ burada amatör/âşık bir RİAŞ'ım...

Alkol, şiir ve kahkaha. Kahkahaları lokantanın duvarlarını zorladı, duvarları delip, geceye daldı, gitti. Bir tanesi Paris'in öbür ucunda, gündüz vardiyasında çalıştığı için gece boş olan François'in kulaklarına değdi. Hiç tanımadığınız kahkahalar kulağınıza gelirse ne yaparsınız? Tedirgin oldu François. Kalktı, banka cüzdanını açtı, birikmiş filanca miktar parasına baktı. İyi ama bu parayla ne yapacaktı? Daha iyi bir odaya mı taşınacaktı, daha iyi giysiler mi alacaktı, daha pahalı ayakkabılar, yeni motosiklet, daha çok kaset, daha iyi bir müzik seti? Daha iyi bir kafede çalışsa? Neden? Şimdi çalıştığı yeri seviyor, bahşişi fena değil, çalan müzik de kafa ütülemiyor... Belki daha şık kızlarla çıkar artık? Peki ama sonunda ne olacak yani?.. Bunları düşünmek hiç heyecanlandırmadı onu. Tıpkı küçük bir çocukken köyde sıkıldığı gibi, yine sıkıldı. Sinemaya gitti, sevgilisiyle buluşup, sevişti. Çıktığı bütün kızlar gibi bu da ağzı küfür kokan, güzelliğine zarafet katılmamış bir kızdı. 'Kaymaksız süt gibi,' diye düşündü. Peki ya kendisi? Dehşetli yakışıklı yüzü, inanılmaz çekicilikteki genç erkek bedeni, kadınların beğenili, davetkâr bakışlarını istisnasız üzerine toplayışı, sık sık mankenlik teklifi alıyor oluşu gururunu okşamaktan öte neye yarıyordu? Kılını kıpırdatmak için bile tek dürtü, heyecan uyandıracak bir yol olsa... Sonuçta yine bunalıyor, sıkılıyor, çocukluğundan beri hiç yakasını bırakmayan can sıkıntısı ve boşluk duygularından kurtulamıyordu. Ne yapmalı, neyin peşinden koşmalı, ne işe yaramalı? (bir işe yaramalı mı?) François bilmiyor ama, ben onu Martin Eden'in ilk zamanlarına benzetiyorum birazcık. Gerard Depardieu'nün ilk yıllarındaki köylü fiziği de adamakıllı uyuyor tipine. Fakat bunun işi Martin Eden'den daha zor, bir de 1988'lerin Paris'inde yaşıyor!

GENİŞ ZAMAN

Nilşen, sabaha karşı oteline döndüğünde pat diye ayıldı. Oysa biraz daha sarhoş kalmak, keyif çatmak istiyordu. Hâlâ sarhoş olan Leon'u oteline göndermek üzere güç bela bir taksiye bindirdi. Oda servisi olmayan otelinin lobisindeki kahve otomatından bayat, acı bir fincan (kağıt bardak) kahve alıp, odasına çıktı. Oturup düşündü; önce Andreas'ı ve Helena'yı. Leon ve eski eşini... Sonra da kendini. Bu arada düşünmeyi atladığı bir yığın insan vardı elbette ama, herkesin filminde figüranlar ve isimsiz kahramanlar yok mudur?

Ankara'ya döndüğünde kendini bekleyen kedisi Mumuk'u, işlerini ve arkadaşlarını gözünün önüne getirdi. Hepsi bu mu? Yani insan otuz yıla yaklaşan ömrüne (beş ay sonra otuzuna girecek) yalnızca bunları mı sığdırabilir? Beri yandan Afrika renkleri, Avrupa kokuları ve Türkiye sesleriyle yoğrulan zepzengin bir gençlik!

İyi ama, yirmi dokuz yılda neler inşâ edilebilir, neler yıkılır? Neler kaçırılır ve neler yakalanmalıdır? Okuduğu kitapları, beğendiği yazarları, sanatçı ve bilimadamlarını düşündü. Canlıları ve ölüleri, tanıdıklarını, tanımadıklarını, okuduklarını ve toplantıları...

Andreas, bütün aykırılığına karşın kendine herkesinki gibi bir hayat kuruyordu. Leon şimdiden kırk yaş bunalımına giriyor, 'nostaljik takılıyor' yalnız ve başarısız sayıyor kendisini... Nilşen'in genç direngenliğiyle besleniyor.

Eski eşler, eski kocalar, eski karılar... Onlar eskiyorlar! Yaşasalar bile, bir süre sonra ölüler gibi yıpranıyor suretleri, siliniyor gerçeklikleri yaşamdan.

Nilşen, sigara içmiyor. Ben bu öykünün yazarı olarak öykünün tam burasında Nilşen'in eline bir sigara tutuşturmak isterdim, iyi yakışırdı doğrusu. Ayrıca Don Quixote'u gerçek bir kahraman gibi Nilşen'in odasına getirip, bu ikisini konuşturmayı da pek isterdim. (Ben de Cervantes'le buluşmayı arzu ederdim laf aramızda.) Ama nerede o eskiden yazarların sahip olduğu bütün ipleri oynatma hakkı? Günümüzde yazarları yöneten yazdıkları kişiler, biliyorsunuz...

Sabah olduğunda, Nilşen iki saatlik tuhaf rüyalarla dolu rahatsız bir gecenin ağırlığıyla sersemlemiş olarak kalktı. Duş yaptı, kendine çeki düzen verdi. Bir karara varmış mıydı? Bilmiyorum. Fakat yüzü dingindi. Buna huzurlu denebilir mi, karar veremiyorum. Eşyalarını toplamadan, doğruca havaalanına gitti.

ŞİMDİKİ ZAMAN

Andreas sarılıp Nilşen'i öptü. Sevdiği kadını görmek için bir haftalığına geldiği Paris'ten ayrılıyordu ve sevdiği öbür kadına gidiyordu. (Hayat bir gidiş-geliş midir yoksa?) Bir gün bir yerlerde yeniden buluşmak üzere ciao!

Olympic Hava Yolları Andreas'ı aldı ve havalandı. Nilşen arkasından baktı. 'Tam sevebileceğim erkek,' diye düşündü. Dönüp, küçük İtalyan lokantasında Leon'la buluştu. Akşam uçağıyla Leon'u yolcu etmek için havaalanına geldiklerinde, Leon'un yüreği burkuldu. "Seni son kez görüyormuşum gibi bir his var içimde," dedi ağlamaklı. "Kırk yaş krizin olmalı," diye geçiştirdi Nilşen onu. Acımasızı oynamak, görmezden gelmekle eşanlamlı mıdır? British Airways Leon'u aldı ve havalandı. 'Tam dost olacağım erkek,' diye düşündü ardından. Cebinde kalan parayı Cafe du Reve'de harcadı. Tam kapanmak üzereyken, kibarca uyarıldı. Nilşen'i uyaran, çok yakışıklı, genç bir garsondu. Tabii hemen kimden bahsettiğimi anladınız. Zaten François artık öyküye girmeseydi, neredeyse öykü bitiyordu. Nilşen, köylü olduğu ellerinin çizgilerinde yazılı genç adama sevgiyle baktı ve şöyle söyledi: "Ne kadar yakışıklı olduğunu mutlaka biliyorsun genç adam fakat bu düşlerini gerçekleştirmene yetiyor mu?" François büyülenmiş gibi kaldı. "Hayır Madame, yetmiyor. Siz her şeyi nasıl çabucak anladınız acaba?"

Nilşen gülümsedi; "Bilmem, üçüncü göz olmalı," dedi.

"Bunu hiç düşünmemiştim Madame, siz şair misiniz?"

Nilşen şakrak bir kahkaha attı. Tanımadık birine atılan kahkaha, içi boyanmamış bir resim gibi her renge açıktır. François bunu pembeye boyadı; "İzin verirseniz, bildiğim bir barda pembe şarap ısmarlayayım size Madame?"

Paris'teki en keyifli gecesini François'le yaşamadı Nilşen. Ertesi sabah çok erkenden İstanbul'a gidecek uçağına yetişebilmek için bir kadeh pembe şaraptan sonra kalktı. Gece yarısını iki saat geçe, otel odasına geri döndüğünde, uyumak için vakti kalmamıştı. Eşyalarını yatağın üstüne yığdı, keyifsizce söylendi, "Beni yolcu edecek kimse kalmadı..." Tık tık kapı çaldı ve François geldi. Hayır, bu Nilşen'in ya da benim bir düşüm değildi, gerçekten de genç ve yakışıklı garson gelmişti.

"Şimdiye kadar yolcu edecek kimsem olmadı, merak ettim de..." Nilşen buna çok sevindi ve sevincini gizlemedi. Birlikte valizleri toplayıp, otelden çıktılar. François eşyaları toplarken Nilşen'in flütünü gördü ve bunun genç kadının ülkesinin geleneksel enstrümanı olduğuna inandı. Havaalanına gidip, uçak vaktine dek kahvaltı ve sohbet ettiler.

"Benimle böyle düzgün Fransızca konuşacak ilk kadının bir yabancı olacağını hiç düşünmemiştim Nilşen..."

"Ben de Paris'ten, bu havaalanından birinin beni yolcu edeceğini hiç düşünmemiştim."

"Senden ayrıldıktan sonra evime, yani küçük bir odadır o, gidip, eski cep defterimdeki küçük haritada senin ülkenin yerini aradım. Fakat bu kez adını unuttum!"

"İlahi François, doğduğumuz yerli miyiz sanki? Bak sana ne anlatacağım; seninle aynı ülkede doğmuş adamın biri, eminim adını duymamışsındır, 'Tanrı var olmasaydı, onu icat etmek gerekirdi,' demiş."

(Sakın François'in Voltaire diyerek Nilşen'i şaşırtacağını sanmayın. Zaten böyle de olmadı, çünkü şaşıran kendisiydi.)

"Peki sen o adamın böyle dediğini nereden biliyorsun Nilşen?"

"Parce qu moi je viens d'un pays, dit pays des de couvertes, et la les reves sont encore vivants, les verites sont toujours vrais... Voila c'est ça mon univers. Mon pays d'origine est celuici!"[1]

"Bütün bu söylediklerini anadilinde de söyleyebilir misin, becerebilir misin?"

Şimdi siz zavallı François'e acıyorsunuz belki ama, o hayatının en mutlu anını yaşıyor. Hem de ne heyecanla... Okullar bitirmiş, birçok dil konuşan, nereli olduğunu bir türlü anlayamadığı, ülkesinin adını anımsayamadığı, kendinden büyük bir kadın, onunla oturup konuşuyor. Ne olağanüstü bir olay! İşte o çocukluğundan başlayan sıkılma ve boşluk duygusu, kısacık da olsa, yok oldu, ilk kez yok oldu!

^1 Çünkü ben icatlar ülkesi denen, düşleri korunmuş, gerçekleri yere basan kendi dünyamdan geliyorum. Asıl memleketim orasıdır! [Y.N.]

DÜŞLER VE GERÇEKLER ÇARPIŞIYOR

(Geniş Zaman)

Ne Don Quixote'u öyküye sokabildim, ne kendim Cervantes'la buluşabildim. Bir ara Madrid'deki heykelinin yanına dikildim, o kadar.

Nilşen'e gelince; o, kendisini İstanbul'a getiren bir THY'den inip, Ankara'ya götürecek bir başka THY uçağı beklerken öyküden çıkıp, karşıma dikildi. Biraz öfkeli bir hali vardı; neden ille de öykünün sonunda dramatik bir şeylerin oluşmasını beklediğimi sordu. Onun düşlerinin yıkılmasını içten içe istiyormuşum ben! (Ben mi? Hah, ne saçma!)

"Lichtenberg'i tanır mısınız yazar hanım?"

Vallahi ayıp olacak ama, tanımıyorum (kendimi biraz François gibi hissetmemi istiyor besbelli).

"Lichtenberg ciltler dolusu özdeyişler yazmış adamın biri. Şöyle demiş: 'İnsanların birçoğunda bir şeye karşı inançsızlık, bir başka şeye karşı körükörüne inançla temellendirilmiştir.' Siz de öyle yapıyorsunuz, benim Andreas ve Leon'la olan ilişkilerimin gerçekliğe yenik düşecek düşler olduğuna dair sabit fikirlisiniz."

Ben öyle mi yapıyorum sahi?

"Benim düşlerimi yazdığınız için onlarla oynama ve yıkma hakkına sahip değilsiniz! Yazar olmanız size bu hakkı vermez! Düşler, onları kuran kişinin yönetimindedir... İkisiyle de dostluğum sürecek, siz istemezseniz bile. Üstelik şimdi bir de..."

Çantasını açıp, portföyünden renkli bir fotoğraf çıkarttı. Çok yakışıklı, genç bir adam gülümsüyor fotoğrafta. Ah evet!...

"Onunla da ilişkimi sürdüreceğim. Baksanıza, neden insan ilişkilerinin ille de başlayıp biteceğine dair böyle büyük bir saplantınız var? Okullarda mı öğrettiler yoksa?.. Yakışıyor mu bir yazara?"

Kalakaldım! Kâğıtlarımı, kalemlerimi toplayıp, sessizce kaçmayı denerken, Nilşen kolumu tuttu, sesinde alaycı minik iğneler vardı: "Ama yine aynı adam, 'Uzun süren mutluluk, en azından bu süre dolayısıyla zayıf düşer,' demiş." Baktım gülümsüyordu. Ben de gülümsedim. Böylece öykü bitti.

"Değil mi ki edebiyat mitosla başlar, mitosla biter."

Jorge Luis Borges

Şubat '89 İzmir

ANAÏS'İN SAKLI MEKTUPLARI

KİRALIK DAİRE: Müracaat no: 16.

On altı numaralı dairenin kapısını ev sahibesi açtı, alt kattaki kiralık daireyi gezdirdi, ev hakkında bilgi verdi. Yeni kiracıyla anlaşıp, depozit ve üç aylık avansı alırken, eski kiracısından söz etti: "Sizden önce genç bir kadın oturdu burada. Bir daha mı? Allah korusun, artık erkek kiracı istiyorum!"

Ertesi gün yeni evime taşındım. Karımın (eski karım demeyi öğrenmeliyim artık, ama bu olay henüz öyle yeni ki...) nedense bana vermemekte direttiği, kendi işine de pek yaramayacak özel eşyalarımın yokluğunu o zaman iyice hissettim. Anneannemden kalan porselen çay fincanları, babamın armağanı yazı masam, antikacıdan hayli kazıklanarak satın aldığım sandalyem ve bunun gibi şeyler. Ne yapalım, mal mülk için kavga edecek değilim ya! Eşten dosttan bir iki eşya edindim (her şey ateş pahası), zamanla daha severek kullanacağım bir şeyler alırım diyerek, artık kafamı dinleyeceğim kendi düzenimi kurmaya koyuldum; biraz sonra olacakların tek sahnesini bile hayâl etmem, tek satırını bile düşünmem olanaksızdı o sırada.

Eve çekidüzen vermeye, sağda solda bazı değişiklikler, onarımlar yapmaya çalışırken, kahverengi kitaplık raflarını beyaza boyamaya karar verdim (nereden aklıma estiyse?). Onları yerinden çıkartmak pek güçtü, oysa hafif görünen, topu topu üç tanecik raftı hepsi. Kan ter içinde rafları yerinden söktüğümde, içlerinde özel olarak hazırlanmış oyuklara rulolar şeklinde dizilmiş kâğıtlar keşfettim. Kâğıtları heyecanla açtığımda, bunların şık bir el yazısıyla ince ince yazılmış mektuplar olduğunu hayretle gördüm. Boyayı falan unutup, kâğıtları üst üste dizdim, öylece önüme koydum, baktım. Eflatun bir kalemle süslemeler gibi güzel yazılmış mektuplar fısıldayarak beni çağırıyordu âdeta... Oysa özel mektupların okunamayacak oluşu, karımla (yani eski kârımla demek istiyorum), anlaşamadığım en önemli konuların başında geliyordu. Ben iki insanın birbirine ne denli yakın olursa olsun, her birinin ayrı bir özel yaşamı ve özel alanı olduğunu savunduğum, o da bunu araya mesafe koymak sandığı için... Eski karımı çok seviyordum, hâlâ da seviyorum ama, 'sevmek' beraber olmak için yetmiyor, biz anlaşamıyorduk! Her neyse, gene eski karıma daldım galiba... Önümde mektuplar dizili duruyor, bense bu mektupların burada unutulmuş mu, yoksa bilerek mi bırakılmış olduğunu düşünüyordum. Bir iz miydi bunlar, yoksa asılları postalanmış ilk yazımlar mıydı?

Sonunda yalnızca şöyle bir göz atmaya kendimi kandırarak, merakıma yenildim. Mektupların çoğu 'sevgilim' diye başlıyordu ve 'senin, Anaïs' diye sonlanıyordu. Ev sahibeme laf arasında eski kiracının adını sorduğumda; "Ayça Hanım mı? Arkadaşları onu tuhaf bir adla çağırırlardı, Ananas mı nedir, öyle bir şey," dedi, sonra sanki kimsenin duymasını istemiyormuş gibi fısıldayarak ekledi: "Temiz, sessiz bir kadındı, pek güzeldi ama yalnızdı zavallı... Nedense?.." Sitemli bir kahkaha attı; "Bir daha yalnız kadına evimi vermem, şart olsun!"

O âna kadar mektuplara el sürmemiş, yalnızca göz atmakla yetinmiştim (inanın ki okumamıştım!) Hatta Anaïs'in (şey yani, Ayça Hanım'ın demek istiyorum) adresini bulup, mektuplarını iade etmeyi düşünmüştüm. Fakat Anaïs adını yaygın biçimde kullandığın, ev sahibemin beceriksiz açıklamasından öğrenince dayanamadım. Anaïs Nin'in güncelerini ve romanlarını Fransız Lisesi'nde öğrenciyken dayımın kitaplığından aşırıp, gizli gizli ne doyulmaz bir zevkle okuduğumu bilseniz, Anaïs adının beni neden böyle heyecanlandırdığını anlarsınız... Ah beni nasıl da delirtmişti o satırlar!..

"Şubat 10, Cuma

Sevgilim,

Yeni evime yerleştim. Küçük, sevimli bir daire işte. Meraklı bir ev sahibem var. Ona sessiz, utangaç, yalnız kalakalmış bir kadını oynadım: Pek beğendi! Yatağa uzandım ve seni düşündüm, önce uzaktan, sonra yakından; yakın, yakın, çok yakından. Bedenini, dudaklarını, ellerini düşündüm ve kalçalarını...

Seni soyup, beyaz bir bulutun üstüne koydum ve uçurdum; önce yavaş yavaş, sonra hızlı hızlı, çok hızlı... Sen, gözlerin kapalı, yüzünde geniş bir gülümseme, gevşemiş yatıyordun bulutta. Bir ara ürperir gibi titredin, bir şeyler mırıldandın, sonra yeniden gevşeyip, derin bir uykuya daldın.

Hiç ses etmeden seni seyrettim. Beni görmedin ama, rüyandaydım besbelli, gülümsüyordun. Ben de gevşedim ve uykuya daldım. Sana yolladığım önceki mektubu aldın mı? Yeni evimin adresini yazıyorum, sakın uzatma arayı. Yaz bana sevgilim...

Canım, seni kulaklarının arkasından öpüyorum. Beni özle!

Senin

Anaïs."

Mektubun bütün heyecanı olduğu gibi kanıma taşındı. Sarhoş gibiydim. Yatağa uzanıp, Anaïs'i düşündüm. Böyle tutkulu bir kadın, nasıl sever bir erkeği diye merak ettim... Bunu düşünürken, eski karımdan boşanalı beridir ilk kez yalnız hissettim kendimi. Yanımda uzanıp, dokunacağım bir kadın olsa istedim. Bir kadın mı? Hadi canım, adını koyalım: ANAÏS!

İkinci mektubu okuduktan sonra, Anaïs'in sevgilisini de merak ettim. Ev sahibeme belli etmemeye çalışarak sorduğumda, Anaïs'e hiç mektup gelmediğini, ama postacının sık sık yabancı dergiler getirdiğini söyledi: "Evden işe, işten eve koştururdu kızcağız, bol bol da okurdu." Peki ama, yolladığı mektupların yanıtları başka bir adrese mi geliyordu yani? Bilmiyorum, bilemiyorum...

Bu, tuhaflıklar zincirinin yalnızca ilk halkasıydı oysa...

O sıralar hâlâ düzenli işine giden, hayata yeniden başlayan birisiydim ve geceleri düzenli uyuyordum...

'Bir dul erkeğin yeniden doğuş sancıları!' diye dalga geçiyordu iş arkadaşlarım benimle. Siz onlara bakmayın, abartıyorlar. Beş yıllık evliliğimin bitmesiyle, evlenmek kadar, boşanmayı da doğal kabul edip, kendime yeni bir hayat kurmaya karar verdim ve bir apartman dairesi kiralayıp, yerleştim; hepsi bu! Aslında alışkanlıkların yıkılması, heves ve inançla kurulmuş pek çok düş, beklenti ve heyecanın tuzla buz olması, duygusal hayatımı alt üst etti etmesine ama, (ne diye gizleyeyim ki? Hem erkeklerin kadınlardan daha az duygulu olduğu masalına asla inanmayın!) yanlış bir postulatı devam ettirmek yerine, yeni bir teoriyle yola çıkmayı uygun bulacak kadar sağlıklı bir iç dünyam var, belki de vardı demek daha doğru olacak! Çünkü yeni evimde benden önce yaşamış kadın kiracının saklı aşk mektuplarını bulduğumdan beri kendimi pek de sağlıklı hissettiğim söylenemez. Bunlar herhangi bir aşk mektubundan çok farklı, kelimeleriyle sevişen, içinde kımıl kımıl bir erotizmin soluk aldığı erotik bombalardı sanki. Okudukça, bu hiç görmediğim kadınla yaşıyor, onunla konuşuyor ve sevişiyordum. Bazı günler evden hiç çıkmak istemiyor, yatakta kalıp, Anaïs'i hayal etmek istiyordum... Bilmem böylesi hiç başınıza geldi mi? Yani onu hiç tanımıyordum ama, onsuz da yapamıyordum!.. Mektupların her biri bende garip tepkiler, çağrışımlar uyandırıyor, sanki sisli, daracık bir yolda yürüyor, biraz sonra sisin dağılacağı ve şimdiye dek hiç tatmadığım, nefes kesici bir güzelliği yaşayacakmışım gibi heyecanlanıyordum. O zaman Anaïs'in bir mektubunu daha okumaktan başka çarem kalmıyordu:

"Nisan 10, Cuma.

Sevgilim,

Sanki teninin kokusunu mektuba koymak olanaksızmış gibi saklıyor, esirgiyorsun benden. Tıpkı ilk tanıştığımızda benden uzak kalabilmek için çabalayışın gibi... Çok tuhafsın sevgilim, ama şu beni deli eden gizemli albenin de bundan kaynaklanmıyor mu sanki? Bu yüzden seni daha çok istiyorum!

Evet bizimkisi bir kaçamaktı; geçmişlerimizden ve o zamanki ilişkilerimizden, ama artık beraber bir geçmişimiz var ve bunu bir yük olarak algılamıyoruz. O geceyi, ilk dokunduğumuz geceyi, bütün gecelerimizi aydınlatan parlak bir dolunay düşlüyorum, kocaman, yuvarlak bir tekerlek! Ve sevgilim, ben her dolunayda bana aldığın o muhteşem beyaz elbisemi giyip, karanlık odamda, ay ışığının müziğinde dans ediyorum. Çırılçıplak ve seninle dolu! Ne zaman geliyorsun?

Senin

Anaïs"

Anaïs'in bir reklam ajansında çalıştığını öğrenebilmek için ev sahibeme yapmadığım şaklabanlık kalmadı. Öğrendiğimde de, tek başına yaşayan, bağımsız, bol okuyan bu zeki kadının böyle yer yer vulgar sayılacak mektupları, hele hele kendisiyle pek de ilgilenmeyen böyle bir erkeğe yazması bana tuhaf geldi. Ama bu tuhaflık, şimdiye kadar hep akıllı, uslu, ciddi kadınları sevmiş, yatakta da genellikle sevecen, dengeli ve yumuşak bir erkek olmuş bende hiç tanımadık heyecanlar uyandırıyor, titreşimler yaratıyordu. Böyle bir kadınla sevişmek, yepyeni tatlar yaşamak, dayanılmaz bir istek olarak içimde büyüyerek beni şaşırtıyordu. Daha birkaç ay öncesinde böylesi isteklerim olacağına asla inanmaz, güler geçerdim. İnsan düşünüp taşınmadan hiçbir şeye gülüp, geçmemeli... Düşünüyorum da, belki de Anaïs'i böyle çekici, böyle büyüleyici kılan, başdöndürücü gizemiydi? Onu hiç görmemiştim, hiç tanımıyordum! Böylece onu hayâl gücümün enginliklerinde istediğim gibi süslüyor, şekillendiriyor ve seviyordum. Evet, onu tutkulu bir aşkla seviyordum! Hayâldeki sevgiliden daha güzel kim vardır ki?

Anaïs'i bulmaya karar verdiğimde artık gerçek dünyadan yavaş yavaş kopmaya, hafta sonlarını evde yalnızca onun hayaliyle geçirmeye başladığımı, üzerime bir melankolinin çöktüğünü biraz ürkerek hissetmekteydim. Fakat sanki basiretim bağlanmıştı da, âdeta zevk alarak bu oyunun sürmesine göz yumuyordum.

Ev sahibeme benden önceki kiracının evde bazı mektuplar unuttuğunu, iade için yeni adresini aradığımı söylediğimde, yüzünün karmakarışık olduğunu gördüm. Soran bir , ifadeyle bakıp: "Kime mektup yazacaktı ki o?" dedi. Asansöre binip, kendi evine çıkarken, "Bir bakalım," diye ekledi isteksizce.

Mektuplarla ve düşlerle dolu bir hafta daha geçti; heyecanlar, terli sayıklamalar ve umutlar... Bir sabah ev sahibem büroya telefon edip, Anaïs'in (yani Ayça Hanım'ın demek istiyorum) adresini bulduğunu müjdeledi. Öyle heyecanlandım, öyle minnetle teşekkür ettim ki, ev sahibem hasta mıyım diye sormak gereğini duydu. Ona nasıl anlatabilirdim ki, bir kadının bir erkeği böylesi canlı bir cinsel tutkuyla sevebileceğini ilk kez Anaïs'de görmüştüm ben! Tanıdığım ve beğendiğim kadınların çoğu bağımsızlıklarının, kariyer ya da ideolojilerinin faturasını dişiliklerini besleyen pınarın suyundan ödemişlerdi. Bu, belki de benim çevremde böyleydi de, başka yerlerde pınarları canlı, bereketli kadınlar vardı, kim bilir? (Bunlar tamamen kendi deneylerim olduğundan, yazarı suçlamanızı istemem, varsa şayet, bütün suç, aradığı kadını şimdiye dek bulamamış ben; erkek kahramandadır!)

Fakat Anaïs beni tanımıyordu ve mektuplarını okuduğum için herhalde benden nefret edecekti... Olsun! Artık onu bulmak, görmek zorundaydım! Yoksa düşünsel sağlığım kadar, biyolojik sağlığım da tehlikeye girecekti. O akşam eve döndüğümde kapımda ev sahibemden bir not buldum: Anaïs işinden ayrılmış, evinden de çıkmıştı. Kimsecikler izini bulamıyormuş! Başımdan kaynar sular boşaldı, umutsuz bir hasta gibi uyuşup kaldım. Ama en ölümcül hastanın bile mutlaka gizli bir ümidi vardır; koşarak üst kata tırmandım, ev sahibemin kapısını çaldım. Artık elinden bir şey gelmeyeceğini biraz keyifsizce yineleyen ev sahibem, benim eski kiracıya gösterdiğim bu ilgiyi hiç onaylamadığı besbelli, baktı yüzüme. Çok solgun ve yorgun göründüğümü söyleyip, acımış bir sesle biraz spor yapmamı, daha sosyal yaşamamı öğütledi ardından. Gidip bir küçük şişe kırmızı şarap getirdi içerden; "Bu," dedi, "Bu bizim adaların halis ev şarabıdır. Yarın yeni bir gün, bakarsınız artık gerçek, sağlıklı gücüyle galip gelir fantezilere..."

Ev sahibeme o vakte kadar hiç alıcı gözüyle bakmamıştım, ama son sözlerindeki bilgelik beni etkilemişti. Kim bilir, göründüğü kadar sıradan bir kadın değildi: İlk kırklarında, varsıl, üç kedisiyle yaşayan bir kadının da güzellikleri vardır elbette. Ah bu önyargılar ve koşullanmalar!.. (Bakın bu da bana ait bir sorun, lütfen yazara yüklenmeyin!)

Tam kendi daireme dönüyordum ki, ev sahibem biraz alaylı bir sesle arkamdan seslendi: "Ayça Hanım da bu şarabı pek severdi!" (Yoksa bana mı öyle mi geldi?) Şişeyi kapıp, evime koştum. Anaïs'in mektuplarının üst üste dizili küçük bir tepe oluşturduğu masamın başına oturdum ve şarabı kafama diktim. Çok kederliydim; kendime acıyordum. (Halbuki hep karşı çıktığım, aptalca bulduğum bir zavallılıktır bu!) Neyse ki şarap iyi geldi (tadı biraz tuhaftı ama), gevşedim, kendimi didiklemekten ve acıtmaktan vazgeçtim. Üstümdekileri çıkarıp, yatağa uzandım. Aç karnına ve kederliyken içki içmek bana hep dokunur. Yine öyle oldu, tavan üzerimde hareket etmeye, rengârenk balonlar başımın ortasında dönmeye başladı. Masa ve sandalyeler uçtu, kitaplar raflardan havalanıp dans etti. Bütün bu olanlara kahkahalarla güldüm: Kah kah kah! Bu daha çok ağlamaya benzer bir gülmeydi ve vallahi umurumda değildi; kah kah kah! İşte o sırada kapı açıldı, tıpkı mektuplarında anlattığı beyaz şeffaf elbisesi içinde Anaïs girdi içeriye! Evet evet, Anaïs'di bu. Yüzünü iyi seçemiyordum ama, o olduğunu çok iyi biliyordum. Perdeleri açtı ve gökteki dolunayı gösterdi bana. Sonra benim duymadığım ay ışığı ezgisine eklenip dans etmeye başladı. Bu, nefes kesici, büyüleyici bir danstı ve artık ben de ay ışığı ezgisini duyabiliyordum. Kalkıp ona sarılmak, birlikte dans etmek istedim, fakat çok sarhoştum, kalkamadım. Anaïs bana yaklaştı, bir bardak şarap sundu, onu reddedemeyeceğim için içtim (yoksa içecek mecalim kalmamıştı). Soyundu, evet Anaïs beyaz elbisesini çıkarttı ve benimle sevişmeye başladı. Uzun tırnakları sırtıma, kalçalarıma saplanıyor, coşkulu ısırışları canımı öyle yakıyordu ki, bütün heyecanıma ve sarhoşluğuma rağmen bunun bir rüya olmadığını kavrıyordum. Canım yandığı için bağırıyordum, o daha bir tutkuyla acıtıyordu beni! Avaz avaza bağırıp, "Yeter Anaïs!" diye inlediğimi hatırlıyorum. O hâlâ zevkle sevişiyordu üzerimde. Sonra renklerin ve şekillerin karardığını, solduğunu, kaybolduğunu............

KİRALIK DAİRE. Müracaat no: 16

On altı numaranın kapısını ev sahibesi açtı, alt kattaki kiralık daireyi gezdirdi, ev hakkında bilgi verdi. Yeni kiracıyla anlaşıp, depozit ve üç aylık avansı alırken, eski kiracısından söz etti: "Sizden önce genç bir kadın oturdu burada. Bir daha mı? Allah korusun, artık erkek kiracı istiyorum!"

Aralık '88 Moda

GÜNEŞ YİYEN ÇİNGENE

Bisiklet görüp de, bisiklet istemeyen erkek çocuk yoktur. Ben istemedim. Kocaman gözlü, narin sıpamın yerini alacak canlı bir yaratık bile düşünemezken, akşamları mekanik bir araçla dere kenarında dolaşmak fikri beni çok ürkütmüştü. Bisiklet, evin bahçesinde yabancı bir cisim olarak günlerce durdu. Düşman bir yaratık! Dünyanın en inatçı güzeli, en yakın arkadaşım sıpamı elimden alacak bir tehlike... Gözleri olmayan hiçbir şeyi sevemediğimi anneme anlattım. Gözlerine baktığım her canlının iyi, güzel, sevecen olup olmadığını anlıyordum, oysa bisikletin gözleri yoktu. Annem gözlerime baktı, yorgun gülümsedi: "Karıncaların gözlerini nasıl görüyorsun Oğuz?" Şaşırdım. Bilemedim. Karıncaları severdim. Kafam karıştı. Sustum.

Ben hâlâ bisiklete binmesini bilmem.

Babasız büyüyen çocuklar kavgada babalarına güvenmeyi bilmezler. Ben kavgada babasına güvenen çocuklardan olmadım. Dayak yediğimde canım en çok babam olmadığından yanardı. İçimde öfke ve keder alevlenir, alevlenir ve kor gibi yanan demire dönüşürdü. Gözyaşlarımın akışıyla, kızgın demire düşen suyun çıkarttığı pis bir yanık kokusu duyulurdu. Bu koku gömleklerime siner, ancak kaynatılınca çıkardı. Çok kederlendiğimde hâlâ benzer bir kokuyla ter içinde kalırım. Böyle zamanlarda dere kenarındaki gizli yerime gider, kimsenin görmediğinden emin, ağlardım. Altı yaşında bir çocuğun özel yaşantısını keşfettiği ilk yer bir dere kenarı ise, o çocuk daima doğaya yakın kalacaktır. Dere kenarında oturur, ağlayarak akan suda çöp yarıştırırdım. Çöplerden birisi iyi, öbürü kötü olurdu. Dayak yediğim günlerde, kötü çöp iyiyi geçer, kazanırdı.

Eve döndüğümde, berelerimden çok gömleğime sinmiş kederli ter kokusundan anlardı annem kavga ettiğimi. Ebeydi annem. Güzeldi. Her annenin olduğundan iki kat daha güzeldi. Çünkü, hem annem, hem babamdı benim. Beni terkisine alıp, at sırtında köylere doğuma giderdi. Cesurdu, çalışkandı. Ne zaman dertlenir, ne zaman bunalır, çaresiz kalırdı, hiç bilmem. Daima yorgun ve sabırlı bir ifadesi vardı. Anlattığım tüm uçan at, konuşan dere, kendi dilini yiyen adam, saçlarını yolan çimler hikâyelerimi dinler, bunları hoşgörürdü. Annem beni; 'tuhaf oğlunu hoşgören bir anne' olarak gördü, sevdi, büyüttü.

Sünnet olan erkek çocuğun kişiliği, cinsel kimliğinin ilk kesin çizgisiyle kızlardan ayrılır. Köyün sevilen Seniha Ebesinin yetim oğlu sünnet oluyor diye büyük bir şenlik kuruldu. Kaymakam Bey ve ailesi bile geldi diye yer yerinden oynadı. Ellerinde şerbet tepsileriyle genç kızları, kurabiye sinileriyle başörtülü teyzeleri, annemin kıvançla gönenişini hâlâ görür gibiyim.

Kalabalık, sıcak, gürültü, ellerinde şerbet tepsileriyle genç kızlar, davul-zurna, kalabalık, kalabalık... Ege sıcağında, ter içinde entarili bedenim, bacaklarım arasında bana komik, bir o kadar da hazin görünen sargılanmış, acılar içinde sünnet edilmişliğim, kalabalık, sıcak, davul sesleri, ellerinde şerbet tepsileriyle genç kızlar... Tüm erkeklerin sünnet olması gerektiğine kesinlikle inanışım... Erkek olmanın diyeti bu! Sünnetsiz erkek olmaz! "Altı yaşında erkek oldu Oğuz." "Sıpamı da sünnet edecek misin amca?" Annemin sevinçli telaşı, ter içinde gülümseyişi... Her "...babası da görebilseydi..." denmesiyle incecik titreyen iri kemikli, sağlam bedeni, sıcak, kalabalık, davul sesleri, ellerinde şerbet tepsileriyle kikirdeşerek koşturan genç kızlar...

İnhisar memurunun kızı Emine Abla'nın beyaz entarisi, tombul yanakları, yanıma oturup elimi tutuşu. "Bir şey soracağım Emine Abla ama kimseye demeyeceksin."

Gülünce dünyanın en güzel kızı olurdu Emine Abla. "Annem anlattı bana, insanlar Allah'a inanmadan önce dağlara, taşlara, ateşe, güneşe, putlara taparlarmış. Sonra Hazreti Muhammed gelmiş, kılıcıyla putları kırmış veee artık herkes Allah'a inanmış." Başını sallayıp, ellerimi sıkıyor Emine Abla. "Allah yokken, güneş mi Allahmış yani Emine Abla?"

Sıcak, kalabalık, gürültü... Çok sıcak, çok kalabalık, çok gürültü... Bu kızlar ne çok şerbet taşıyorlar böyle... Nasıl da canım yanıyor, uyumak istiyorum, sıcaktan olmuyor. "Dile benden ne dilersen, koçum, aslan oğlum, Oğuz'um benim."

"Güneşi isterim anne." Nasıldı güneş tanrıyken acaba? Patlıcan şeklinde mi, yoksa yumurta gibi mi? Rengi dere yeşili mi, günebakan sarısı mıydı? Allah onun yerini alınca, üzüntüsünden mi yuvarlanıp kızardı acaba?

"Güneşi isterim anneeee..."

Çok ağladım. Sıcak, kalabalık ve canımın acısıyla ağladım, mızmızlandım durdum saatlerce. Gece olduğunda annem başıma dikilip, azarladı beni: "Erişemeyeceğin şeylerden vazgeçmeyi öğren, erkek oldun artık!"

Kaymakamın oğlunun eski bisikleti o gün geldi evimize.

Okulda başarılı olmayan çocuklar aptal değillerdir. Okul, sevdiklerimle arama giren bir kurumdu. İnatçı sıpamla, çöp yarıştırdığım deremle, üstünde düşler kurduğum çimenlerle, ele geçirmek için planlar yaptığım güneşle ve annemle. Sevemedim sıralarda oturup, sınırları belirlenmiş alanlar içinde düşünüp konuşmayı. Alışamadım kitaplardaki yazıları ezberlemeye, başkalarının doğrularını kabullenmeye... Okumayazma öğrendikten sonra, sınıftaki en tembel, en avare çocuk hep ben oldum. Oysa Emine Abla'nın verdiği kitaplarda Turgut Reis ve Barbaros'la gezmeyi, Çerçilerin anlattığı Çakırcalı Efe ile dağlarda yaşamayı, tezek verdiğimiz İmam Efendi'nin 'Hazreti Ali'nin Kılıcı' hikâyelerinde kahramanlık etmeyi pek seviyordum. Elime geçen her kitabı, Ege temmuzunda su emen toprak gibi açlıkla okuyordum. Ama okula gitmek zor geliyordu. Ortaokulu kasabada okumam için köyden göçüşümüz de bendeki okul soğukluğunu değiştirmedi. Lise birde okulu bıraktım. Annem de ben de okul konusunu hiç konuşmadık ondan sonra. İzmir bana küçük geldiğinde yirmi yaşındaydım ve matbaacılıktan anlıyordum. Annemi alıp, İstanbul'a gittim.

Güzel bir kadına rastlamak insanı etkiler ama aynı güzel kadına onun en diri, hareketli ve zincirlerinden boşanmış halinde rastlarsanız, çarpılırsınız. İstanbul'a geldiğimde Nisan 1960'dı. Çarpıldım.

İnsan beyni, kötü, acı, tatsız, soğuk anıları unutarak, insanı sağlıklı tutan bir mekanizmaya sahiptir. Yirmi yaşımla, kırk beş arasında olup bitenleri anlatsam, çocukluğumla ilgili anılarımın yarısı bile tutmaz. İki evlilik, yoksulluk, sürekli iş değiştirmeler, düş kırıklıkları, sancılar, annemin ölümü falan... Oğlumun doğumu dışında çok güzel ve heyecanlı bir şey gelmiyor aklıma o koskoca ve kısacık yirmi beş yıl içinde. Yazdığım şiirleri, derede yarıştırdığım çöpleri, güneşe sahip olmak isteyişimi, okuldan kaçıp sıpamla saatlerce, delice yarışmalarımı, annemin atının terkisinde, onunla doğumlara gidişimi, tüm düşlerimi, düş umutlarımı çekmeceme gizledim, ciddi, oturaklı, normal (mi?) adamlar gibi işime gidiyor, matbaada ve kırtasiye dükkânımda çalışıyor, evime dönüp, güler yüzlü, temiz Türkçeli ve güzel karımla yemek yiyor, akşamları bazı eş-dostla söyleşiyor, oğlumla ilgileniyor -o okulu seviyor- "Erişemeyeceğin şeyleri isteme Oğuz," sesiyle annemi hâlâ tepemde hissedip, ancak kitaplar okurken, ancak onların geniş alanlarında ferahlayıp, ancak o zaman anneme kaş çatabiliyorken.

— Durun! Yaşatın düşlerinizi. Her yaşta, herkesin düşleri olmalı. Düşlerini öldüren insan diri diri gömülmüştür.

Artık bir on yıl daha yaşar, böyle ölür giderim derken.

— Kaldırın başınızı, bakın güneş orada. Uzatın elinizi, tutun, alın. Ama unutmayın, siz güneşi elinizde tuttuğunuz sürece, dünyanın bu yanındakiler karanlıkta kalacaklar...

Tam saçlarımdaki beyazlara, gözlerimdeki dalgın yorgunluğa alışmış, buna uygun bir ruh hali sıkı sıkı provalar yaparken.

— Dere boyunda yürüyelim, dere Boğaz olsun, çöpler de vapurlar. Yarıştıralım onları. Saçlarını yolan çimler, telli otobüsler olsun. Siz, dilini yiyen adam, ben de Emine Abla.

Tam İşadamı suratlı, Baba suratlı, Koca suratlı, Arkadaş suratlı, Güvenilir Dost suratlı olarak asık suratlı yaşarken.

— Gülmek de ağlamak gibi içini yıkar, aklar insanın. Ciddiye almalı gülmeyi ve ağlamayı. Tıpkı düşler gibi... Düşler kurmayı, düşlerle beslenmeyi bilmeyen kişi kısırdır.

Yirmi altı yaşında, siyah saçlı bir kadın. Güzel mi? Bilemiyorum. Bence çok güzel. Başkalarına nasıl görünür, bilmiyorum. Resim yapıyor. Hep güneş figürleri; sarı, mor, pembe, yeşil, turkuaz güneşler... Bu resimlerin ressamını arıyorum, mutlaka bulmalıyım bu güneşleri yapan insanı, bulmalıyım, başka çarem yok! Galeri sahibi arkadaşım işaret ediyor; "Bak şuradaki kadın."

Yirmi altı yaşında, siyah saçlı bir kadın. İnsanın gözlerinin içine bakıyor. Yüzünde her şey net, apaçık okunuyor. Tertemiz bir su gibi görünüyor. Berrak. Güneş gibi aydınlık.

— Çocukken güneşi istemiştim annemden, yaş günü armağanı diye. Altıncı yaş günümde. Ağlamıştım saatlerce. Oysa evin içi her çeşit armağanla doluydu. Biliyor musun Oğuz, güneşe tapanları düşünürüm hep. Bir şeye tapsam, güneş olurdu bu.

"Ben de altı yaşımda sünnet armağanı olarak..." Yirmi altı yaşında, siyah saçlı bir kadın.

— Erişilemeyecek hiçbir şey yoktur. Her şey insanın kafasında. Sakın sınırlama düş gücünü. Çıkart şiirlerini çekmecenden, uzat elini güneşe...

"Dere, çocukluğumun deresi kurumuş. Geçen yıl köye gittim. Her şey değişmiş, ama en çok dereye üzüldüm. Kurumuş. Artık çöp yarıştıramayacağım."

— Başka dereler bulmalısın. Kuruyan her dere, akan bir başka dereye götürmeli seni ve daima akan bir dere...

Yirmi altı yaşında, siyah saçlı bir kadın. Güzel mi, bilmiyorum. Bence çok güzel.

— Karıncaların gözleri vardır Oğuz. Ancak çocukların görebileceği kadar küçük gözleri vardır karıncaların. Büyükler mikroskopsuz göremezler küçük şeyleri.

"Tuhaf düşler görüyorum sana rastlayalı beri. Bir falcı kadın var, bir çingene. Sık sık giriyor düşlerime. Güneş yiyor kahvaltıda. Falıma bakıyor, bir kadın seveceksin, adı Güneş'tir diyor."

Yirmi altı yaşında bir kadın. Öldürmemiş çocukluğunu.

"Dün yine karmaşık bir rüya gördüm. Annem, tıpkı çocukluğumdaki, iri, çakı gibi Ebe Seniha'ydı. Seni tanıştırdım ona. İşte anne dedim, işte güneşi buldum sonunda. Baktı. Kızdı. 'Erişemeyeceğin şeyleri istemekten vazgeç Oğuz!' diye azarladı beni."

Yirmi altı yaşında, siyah saçlı bir kadın. "Artık gitmeliyim," dedi. Kederli ter kokusu işledi gömleklerime. Karım gömleklerimi yıkarken anladı çok kederli olduğumu. Sormadı. Karım hiç sormaz.

Siyah saçlı kadın çantalarını topladı. Sırtına vurdu. Uçağa bindi ve gitti. Ara sıra kartları gelir.

Şiirlerimi çekmecemde saklamıyorum artık.

Ağustos '86 İzmir